---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（四十三）大学断代史（七）在实验室的日子与我的学业"
category: Other
summary: "本篇文章从实验室的日子说起，然后聊到了我的学业。在实验室的日子，同时也是学业最繁杂的时候，怎样在实验室和学业之间做好权衡，这是一个很大的问题。幸好导师对我们比较宽松，才让我们在二者之间如鱼得水。实验室让我的技术得到提高，对自己的高要求又让我的学业不至于太差，我想这样的大学没算白读。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
- 断代史
- 大学断代史
- 实验室
- 学业
---

`文/温国兵`

本篇文章讲讲我在实验室的日子及我的学业，以飨读者。

2011年8月，大一暑假。那时有一股参加实验室的浪潮，我也不例外，慌忙中投入了加入实验室的队伍。我们学院总共有6个实验室，名字都很高大上，但做的东西主要是Java Web和嵌入式。当初年少懵懂，在几位学长的推荐下，毫不犹豫地选择了A老师和B老师的实验室。我们3个同学一起去找实验室老师，老师跟我们谈了一番话，大意是说现在就业形势如此严峻，应该静下心来学点东西，把本领练到手，并且还要保证呆在实验室时间的连贯性。对此我们唯唯诺诺，就这样踏入了实验室的大门。

整个大一暑假就在无止境的视频学习中度过。我们几个把马士兵、韩顺平的视频看了个遍，一边看一边做点小东西。也正是有了那么长时间的知识积累，才在以后的学习和做项目中有轻松之感。暑假炎热，实验室有空调，也有个清凉之处。每天早晨我基本上都是第一个到，进入实验室，一股热气闷气迎面扑来，让人感觉非常难受。打开实验室的窗户，呼吸着新鲜空气，眺望远方，接着浏览会网页，然后进入一天的学习。当时做了点小东西，比如坦克大战、山寨QQ、学生成绩管理系统等等，完成时那个兴奋劲，现在还记忆犹新。

由于我和A同学进度较快，第一批进入项目的熏陶。该项目在实验室老师的带领下，成员有A同学、B女学长和我。第一个项目需求非常不清晰，方案是由我们几个讨论出来的，数据库也是我们试着设计的。第一次讨论项目的需求感觉很炫，但初出茅庐的我们对很多细节性的东西爱莫能助，只能向导师请教。需求理清后，开始着手设计数据库。数据库的设计也是一个头疼的问题，好在项目不大，花了大概一周的时间把数据库设计完成。期间和A同学，B女学长意见出现分歧，后来还是达成了共识。数据库设计完成，还有必要的文档需要完成，接着把分工做好后，开始着手写代码。做Java Web项目有一个特点，就是一个功能模块完成后，做其他的模块就会如鱼得水了，只不过在一些细节上有区别而已。于是我们采用了这样的思路，先把一个简单的模块完成，然后再着手写其他较复杂模块。由于事先没有考虑到代码整合的问题，所以几个人写的代码融合在一起就出现了大问题，后来采用了SVN，才松了一口气。写完代码做测试，前后大概3个月左右，就完成了该项目，其中遇到一些技术性的“难题”，在合作之下解决了。项目不算大，但对于自己的提升是非常大的，特别是对于项目流程的理解和团队合作重要性的认识。

有了先前的基础，迎来了第二个项目。该项目成员有C同学，D同学，其他学院的E同学，F同学，G学长，H学长，I学长。从人员上来看便知这个项目比先前的项目大。C同学是同班同学，做Java Web；D同学是其他班同学，也是做Java Web。E同学和F同学是其他学院的，做Java Web。G学长和H学长是其他学院的，负责硬件层；I学长是已经工作了的，主要负责项目管理。我是Java Web这边的小组长，向导师和I学长汇报工作。说来话长，这个项目从12年8月一直做到13年4月，项目完成的结果还算将就，但作为真正的商业化应用还有很多需要改进的地方。我在这个项目中主要负责几个项目模块的代码编写，数据库的管理，相关文档的撰写，以及项目的简单管理工作。这里不得不赞下E同学，在整个项目中他是绝对的主力。其中遇到一些棘手的问题，有Java Web这边的，有硬件层那边的。但经过大家的齐心协力，还是逐一攻破了这些难题。

每一个项目完成后，导师都会做一个庆功，主要方式就是出去聚下。在餐桌上，看到导师对未来发展的担忧，对此颇为导师感到不平。做项目并不是想象中那么容易，会有很多阻力的。但我相信，在无数摸爬滚打、吃亏受气后，只要方向对，肯努力，终能得到一个好的结果。

在实验室的这些日子里，让我懂得了很多。从一个当初的技术小白，到后来对技术不再陌生，这一切都要归功于我的导师。当然，在感谢老师的同时，还得感谢自己，一个人的成长都是多方面的，有外部的引导和刺激，也有内部的激励和奋斗。在实验室的日子让我领略了项目流程，这一点对于大学生来说颇为重要。目前大学教育和企业人才的要求严重脱轨，倘若一个大学生有项目经验，我想这个差距会变得越来越小。在实验室的日子里感受到合作的重要性和团队带来的温暖，团队的重要性很多时候大过技术本身，有凝聚力的团队、互帮互助的团队、多样性的团队，对于一个项目的成功起着至关重要的重要。好的团队定能把每个人的才能发挥到极致。

以上谈了在大学的日子，接着试着用简短的几句话描述下我的学业。（图片来源：同学阿华，在此感谢）

![The chapter seven of my university periodic history ](http://i.imgur.com/ckBUodc.jpg)

上大学以来，老师和父母从未担心过我的学业。从进入大学的第一天起，我就有了自己的安排和打算。回顾整个大学，成绩还算将就，获得奖学金无数，第一批过四六级。我想这样的成绩没有辜负父母的一片苦心。但是，这没有什么值得炫耀的。到社会工作，看重的是你会什么，而不是你成绩有多好，所以在保证学业的同时，定要让自己的技术本领得到锻炼。我想肯定有很多技术牛人是这样的：大学挂科无数，唯一值得骄傲的就是他那牛叉的技术。这样也是不可取的，在保证不挂科的最低前提下，然后去让自己的技术丰满，这才是明智之道。不然挂科太多，烦人的考试重修会让你苦不堪言。在技术强硬的前提下，然后得一点奖学金犒劳自己，顺便利用这笔钱做点有价值的投资，又何乐而不为？

本篇文章从实验室的日子说起，然后聊到了我的学业。在实验室的日子，同时也是学业最繁杂的时候，怎样在实验室和学业之间做好权衡，这是一个很大的问题。幸好导师对我们比较宽松，才让我们在二者之间如鱼得水。实验室让我的技术得到提高，对自己的高要求又让我的学业不至于太差，我想这样的大学没算白读。

未完待续。

–EOF–

原文地址：<a href="" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（四十三）大学断代史（七）在实验室的日子与我的学业" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（四十三）大学断代史（七）在实验室的日子与我的学业" /></a>

题图来自：同学阿华

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
